<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://dperch.github.io</id>
    <title>栖枝perch的小站</title>
    <updated>2020-03-14T20:01:03.311Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://dperch.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://dperch.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>你是人间理想。</subtitle>
    <logo>https://dperch.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://dperch.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 栖枝perch的小站</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[菜鸟裹裹深度分析]]></title>
        <id>https://dperch.github.io/post/cai-niao-guo-guo-shen-du-fen-xi/</id>
        <link href="https://dperch.github.io/post/cai-niao-guo-guo-shen-du-fen-xi/">
        </link>
        <updated>2020-03-14T18:45:37.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>菜鸟裹裹深度分析<br>
产品名称：菜鸟裹裹<br>
slogan: 裹裹在手，寄送无忧<br>
成立时间：2013-05-16<br>
支持平台：【iOS】、【Android】、【PC】<br>
产品介绍：<br>
菜鸟网络官方出品，一款提供免费查快递、优惠寄快递、代收包裹等快递相关服务的应用，支持淘宝、天猫、苏宁等各主要电商平台全网包裹自动跟踪，覆盖国内外140多家快递公司。<br>
— 全网查件：支持各大电商平台包裹自动导入和查询，还可以扫码录入单号，支持包裹备注，一目了然。绑定手机号就可以查看对应的包裹，一号在手，包裹我有；<br>
— 寄件服务：支持北京、上海、广州、深圳、杭州、南京，无锡、宁波、苏州、成都、重庆、天津、西安、武汉、长沙、郑州、福州、泉州、厦门、东莞、佛山、温州、金华等城市下单即响应，其他城市正在火速开通中，敬请期待！<br>
— 附近快递员：一键查找附近快递员，寄快递、查快递直接联系效率高。<br>
— 菜鸟驿站：网购包裹免费代收，包裹全程跟踪、到站点自动提醒，取货操作简便；同时驿站还提供便捷的寄件服务。<br>
—自提柜更多功能：使用裹裹可以在自提柜中快速一键取件，还可以直接寄件，方便快捷。<br>
一、战略层<br>
1.产品定位<br>
随着互联网的快速发展，带动了网上购物高速发展，同时也促进了物流行业市场规模的进一步的扩大。<br>
2.用户需求<br>
解决用户查询包裹物流信息、快递寄件、取件需求的产品。解决淘宝、天猫、京东、苏宁易购等主流电商网站的包裹信息， 并自动跟踪，实现用户在一个APP内查看全部包裹的需求，极大方便了用户。<br>
二、范围层<br>
2.1 软件范围<br>
1.基础功能<br>
扫码查件：扫码录入单号，,一目了然。<br>
快递查询：支持全网100多家快递公司的快递订单查询，且查询结果自动跟踪。<br>
寄件服务：预约快递员上门取件、驿站寄件、自提柜寄件、同城直送等功能，并支持价格、时效、快递公司电话等查询服务。<br>
驿站服务：驿站加盟、代收、驿站寄件、驿站取件等服务型功能。<br>
2:特色功能<br>
精灵书屋：是一种公益性质的玩法，提升用户活跃度<br>
包裹大作战：通过猜包裹方式与用户进行互动，可参与抽奖，提升用户活跃度。<br>
果酱：积分性质功能，可兑换流量券，快递抵用券等，提升用户粘性。<br>
导入包裹：可支持导入淘宝、1688、天猫、、聚划算、闲鱼、等主流电商网站的包裹信息，并自动跟踪，实现用户在一个<br>
APP内查看全部包裹的需求，极大方便了用户。<br>
2.2 物流市场环境</p>
<ol>
<li>2018年1月初，中国邮政管理工作会议召开，会议发布了中国快递行业运行状况的数据。2017年全年全国快递服务企业业务量累计完成400.6亿件，同比增长28%。从快递业务量增速上看，2010-2016年，平均增速高达50%以上，2017年增速有所下降为28.07%，主要是因为中国快递业务体量规模增大。另外，与全球其他国家相比，中国快递业务量已经连续四年稳居全球第一。</li>
</ol>
<p>2010-2017年中国快递业务量变化趋势图（单位：亿件，%）<br>
2.行业格局方面，从不同业务种类看，2017年我国快递行业同城业务保持较快增长，业务量在2017年达到92.5亿件；但异地业务仍占据快递行业业务量的大头，2017年异地业务量高达299.6亿件，比2016年增加了近60亿件。国际/港澳台业务量为8.4亿件，也实现了较大幅度的增长。</p>
<p>2014-2017年快递行业不同业务种类业务量变化趋势图（单位：亿件）<br>
随着社会的发展，物流与快递的边界越来越模糊，为了企业的发展，越来越多的物流企业会将业务拓展到快递领域。当然，快递企业也在争抢物流企业的饭碗。很多快递企业也将业务拓展到物流领域，比如普货、快运等。今年上半年这一趋势更加明显。随着快递企业纷纷上市，目前快递已是一片红海的情况下，做市场则成为传统快递企业的重点任务，为了摆脱对电商小件的依赖，都开始加大对快运的布局，提高B2B的能力。同时，拓展快运业务也是快递企业走向综合物流企业的必然之路。<br>
2.3 市场预测<br>
2017年2月份国家邮政局颁发的《快递业发展“十三五“规划》的主要任务中很重要的一点就是要“壮大市场主体，打造快递航母”，规划中提到，鼓励快递企业通过合作、联盟、收购和交叉持股等方式实现兼并重组，开展资源要素整合，集中优势资源扩大市场份额。<br>
可见，随着国家对快递行业的不断重视，快递行业并购整合趋势将会加速，企业革新求变的动力不断提升，跨界融合也将成为我国快递行业未来发展的主旋律。因此，我们预计在2023年我国快递行业市场规模将超过8100亿元。</p>
<p>2018-2023年中国快递行业市场规模测算（单位：亿元）<br>
三、产品层<br>
3.1 目标用户分析<br>
•	电商（特别是淘宝天猫）买家：该部分用户需要有个产品可以实时且方便查看所购买的商品的物流信息，自动跟踪所购买包裹实时位置的需求；也需要满足多个快递公司查询物流的需求。<br>
•	需要寄件的用户：该部分用户需要有个产品能够非常方便的寄件，比如快递员上门取件、驿站寄件等方式。<br>
•	需要取件的用户：该部分用户需要一个产品可以集成支持多种安全取件方式，如驿站取件、自提柜取件等方式。<br>
•	电商卖家、物流公司：需要一款方便买家查询全网快递信息的产品来支撑自身业务发展的需要。<br>
3.1.1 用户画像<br>
林梦，女，25岁，是一名在广州上班的白领，经济收入颇丰，注重生活品质，作为一名都市白领，她在网购上更追求商品的真伪和质量，偏爱几个自己常用的化妆品品牌和衣服品牌。每月消费2000以上，平时注重化妆。平台上班路上或午间休息就会打开唯品会APP端，看看有没有自己喜欢的商品顺便买下来，省去了逛商场的时间。<br>
范梓欣，女，26岁，是一名在帝都上班的互联网公司运营，平常工作很忙，并没有太多时间和朋友逛街，所以喜欢从网上看看自己喜欢的化妆品和衣服鞋子包，打开唯品会APP，以逛商场的感觉逛唯品，看到喜欢的收藏或者加入购物车买下来。<br>
Ann 28岁，在北京一家上市公司做行政，过着朝九晚五的生活。有一个3岁的宝宝，平常空闲时间，喜欢在网上看一些母婴类的产品，打开唯品会APP，可以找到很多大牌的商品，性价比非常合适，不用专门去跑专卖店。<br>
任洛可，男，24岁，在魔都上班的互联网产品经理一枚，压力巨大，因为异地恋，时常为女朋友在网上购置一些衣服等以满足女朋友的某些需求，唯品会在其最好的选择，只要女朋友需要，随时逛唯品，买下女朋友可能需要的商品。<br>
3.1.2 用户属性<br>
用户性别比例和年龄分布</p>
<pre><code>从图中可以看到，唯品会的用户女性居多，占比72.33%，远高于男性用户。这可能跟用户场景有关联，女生网购次数用远高于男性
</code></pre>
<p>在年龄分布上，主要分布在31-35岁之间，至于为什么是这个年龄我还没想好。<br>
用户区域分布和应用偏好</p>
<pre><code>从上图数据和地图来看，用户主要分布在沿海及内陆较发达的省份，而排名靠前的是广东、江苏、山东、浙江。这点与物流的能力以及菜鸟企业整理规划有关。广东、江苏是各类商品的集散地，生产各种各样的产品需要物流产品帮助他们解决物流难题。山东没有观察
</code></pre>
<p>3.1.3 用户场景特征</p>
<p>3.1.4 用户需求<br>
定位为一款解决用户查询包裹物流信息、快递寄件、取件需求的产品。解决淘宝、天猫、京东、苏宁易购等主流电商网站的包裹信息，并自动跟踪，实现用户在一个APP内查看全部包裹的需求，极大方便了用户。<br>
3.2 产品功能流程分析<br>
3.2.1 收件流程图</p>
<p>3.2.2  寄件流程图</p>
<p>3.3 功能list</p>
<ol>
<li>基础功能<br>
•	快递查询：支持全网140多家快递公司的快递订单查询，且查询结果自动跟踪。<br>
•	扫码查件：扫码录入单号，支持包裹备注，一目了然。<br>
•	取件服务：包裹代收服务。<br>
•	寄件服务：预约快递员上门取件、驿站寄件、自提柜寄件、同城直送等功能，并支持价格、时效、快递公司电话等查询服务。<br>
•	驿站服务：驿站加盟、代收、驿站寄件、驿站取件等服务型功能</li>
<li>特色功能<br>
•	精灵书屋：类似支付宝蚂蚁森林的又一公益性质的玩法，提升用户活跃度。<br>
•	包裹大作战：通过猜包裹方式与用户进行互动，可参与抽奖，提升用户活跃度。<br>
•	果酱：积分性质功能，可兑换流量券，快递抵用券等，提升用户粘性。<br>
•	导入包裹：可支持导入淘宝、天猫、京东、苏宁易购等主流电商网站的包裹信息，并自动跟踪，实现用户在一个APP内查看全部包裹的需求，极大方便了用户。<br>
•	包裹加密、更多惊喜：适用于送礼物时给对方一个惊喜，使得产品更有温度。<br>
四、逻辑层<br>
4.1展示推荐逻辑</li>
</ol>
<p>因为菜鸟裹裹的功能较为单一，所页整体呈现的就很简单。<br>
•	首页<br>
首页结构清晰，顶部为常用功能（包裹查询、扫一扫、快递员上门）和特色推广功能（精灵书屋、果酱），底部为一级导航功能，主体页面为本APP的核心功能之一：待收包裹。</p>
<p>•	我<br>
我的个人信息很齐全的在页面进行分类。导入包裹不止支持淘宝、天猫，还支持苏宁易购、唯品会等外部电商，特别是竟然还支持京东，菜鸟在第三方对接上面真的是相当的强势。</p>
<p>大标识Created with Sketch. 大标识Created with Sketch.<br>
•	待收包裹物流查询页<br>
物流详情页面设计简单清晰，物流状态用进度条展示，较为直观；部分功能会根据包裹物流状态情况进行展示。如若快递已签收，则自动显示“我要退货”、“联系快递员”功能；页面风格、视觉等体验较好。<br>
但也存在一个问题：该商品实际已签收，但是在首页（参考上图）中却显示已下单，状态显示在两个页面展示不相符，这点体验不是很好。<br>
•	快递员上门<br>
页面中寄件人信息（姓名、电话、地址）会自动根据账户信息和位置信息进行默认，类型及重量、服务协议阅读都进行了默认，省去了部分用户操作的步骤，体验较好。<br>
大标识Created with Sketch. 大标识Created with Sketch.<br>
•	包裹星球<br>
该页面用包裹传输的动态展示方式将待收包裹展示出来，并用猜测何时送达的方式与用户互动，整体体验较好。而且，用游戏的方式，让收快递这个单一的场景与用户产生互动，整体游戏设计比较巧妙。不过，这个游戏的设计某些情况下会给用户带来一些负面影响。淘宝或天猫的包裹并未准时达服务的情况下，本游戏设计中，如果用户期待的日期未送达的情况下，会给用户产生一定的挫败感，从而对物流快递的速度满意度下降。<br>
•	精灵书屋<br>
不得不说，蚂蚁森林的成功使得淘系产品都开始借鉴这种公益+商业的模式。既能用游戏方式与用户互动，提升用户活跃度，也能投身与公益事业，提升品牌形象，通过让用户参与公益的方式产生共鸣。<br>
4.2商业逻辑<br>
· 用户需求：以体验为导向的需求<br>
随着物流行业的快速发展，对于物流最后一公里的解决方法就变的尤其重要了。菜鸟所提供的解决方案如：快递柜，站点等<br>
六、总结分析<br>
淘宝行业的领先以及菜鸟在快递行业的强势，使得菜鸟裹裹具有先天的优势，而菜鸟裹裹也利用了此优势，<br>
加上良好的运营，做到了该市场的第一<br>
产品优势（Strengths)<br>
淘宝、天猫的电商流量支持；菜鸟在快递渠道的强势布局<br>
菜鸟优秀的运营，使得菜鸟裹裹的活跃度较高<br>
产品劣势（Weakness)<br>
菜鸟裹裹的渠道有着很强的控制欲，会引起部分用户及快递公司的不满情绪。这点从用户对快递派送差<br>
评中可以看出。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>